%!TeX root=../../../encours.nouveau.tex
%%% Début exercice %%%

\begin{exoApp}{5}{1}[Espaces de suites et fonctions]
Déterminer si les ensembles suivants sont des espaces-vectoriels :
\begin{enumerate}
  \item L'ensemble des suites réelles bornées.
  \item L'ensemble des suites réelles croissantes.
  \item L'ensemble des suites arithmétiques.
  \item L'ensemble des suites géométriques.
  \item L'ensemble $E_{a,b}$ des suites récurrentes linéaires d'ordre $2$ de paramètres $(a, b)\in \R\times \R^*$.
  \item L'ensemble des suites convergentes.
  \item L'ensemble des suites convergentes de limite $1$.
  \item L'ensemble des fonctions de $\R$ dans $\R$ qui s'annulent.
  \item L'ensemble des fonctions $T$-périodiques (où $T$ est fixé).
  \item L'ensemble des bijections de $\interff{a b}$ dans $\R$.
  \item L'ensemble des fonctions continues sur $\interff{a b}$, d'intégrale nulle sur $\interff{a b}$.
\end{enumerate}
\end{exoApp}

\begin{correction}
\begin{enumerate}
  \item C'est un sous-espace vectoriel de $\R^{\N}$ : la suite nulle est dedans, et si deux suites $u$ et $v$ sont bornées, $\lambda u+v$ l'est aussi pour $\lambda\in \R$.
  \item Ce n'est pas un espace vectoriel : si $u$ est croissante, $-u$ ne l'est pas, donc il n'y a pas stabilité par multiplication par un scalaire.
  \item C'est un sous-espace vectoriel de $\R^{\N}$. La suite nulle est arithmétique (de raison $0$). Si $u$ est arithmétique de raison $a$, $v$ est arithmétique de raison $b$ alors
  \[ \forall n,\, (\lambda u+v)_{n+1} = \lambda u_{n+1}+v_{n+1} = \lambda (u_n+a)+v_n+b=(\lambda u+v)_n + \lambda a + b\]
  est arithmétique de raison $\lambda a+b$.
  \item Ce n'est pas un sous-espace vectoriel de $\R^{\N}$. Prenons $u$ et $v$ les suites \[ \forall n\in \N,\, u_n=1 \qeq v_n=2^n. \]
  Ces suites sont géométriques (de raison respective $1$ et $2$). Et pourtant $u+v$ n'est pas géométrique :
  \[ \frac{(u+v)_1}{(u+v)_0} = 3 \qeq \frac{(u+v)_2}{(u+v)_1} = \frac{5}{3} \neq 3.\]
  \item Par le même raisonnement que le $3$, c'est un sous-espace vectoriel de $\R^{\N}$.
  \item C'est un sous-espace vectoriel de $\R^{\N}$ : la suite nulle converge, et si deux suites $u$ et $v$ convergent, alors $\lambda u+v$ convergent par opération sur les limites.
  \item Ce n'est pas un espace-vectoriel : la suite nulle n'y est pas.
  \item Ce n'est pas un espace-vectoriel. Si $f:x\mapsto x^2$ et $g:x\mapsto x^2-1$, ces deux fonctions s'annulent et pourtant $f-g:x\mapsto 1$ ne s'annule pas.
  \item C'est un sous-espace vectoriel des fonctions de $\R$ dans $\R$. La suite nulle est $T$ périodique, et si $f, g$ sont $T$ périodiques, alors
  \[ \forall x\in \R,\, (\lambda f+g)(x+T) = \lambda f(x+T)+g(x+T) = \lambda f(x)+g(x)=(\lambda f+g)(x). \]
  \item Ce n'est pas un espace vectoriel : la fonction nulle n'y est pas.
  \item C'est un sous-espace vectoriel de l'ensemble des fonctions continues sur $\interff{a b}$. La fonction nulle y est, et si $f$ et $g$ y sont, par linéarité de l'intégrale :
  \[ \int_a^b (\lambda f+g)(t) = \lambda \int_a^b f(t)\dd t + \int_a^b g(t)\dd t = 0. \]
\end{enumerate}
\end{correction}
%%% Fin exercice %%%
